眾聞 挑戰總統杜特爾特遭起訴 菲律賓敢言網媒創辦人瑞薩：新聞不是罪

Mobile Logo
眾新聞 CitizenNews

眾聞
挑戰總統杜特爾特遭起訴 菲律賓敢言網媒創辦人瑞薩：新聞不是罪

撰文: 記者吳婉英 | 發佈日期: 16.05.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

菲律賓著名記者、新聞網站Rappler聯合創辦人瑪莉亞．瑞薩（Maria Ressa），今日在人權新聞獎頒獎典禮致辭，提到菲律賓記者面對司法打壓及網絡攻擊，仍堅持守護真相。瑞薩強調：「新聞不是罪」。她又勉勵在場記者指，即使工作艱難，沒有比現在更好的時間去當記者，「因為我們做的事重要，你的報道重要。我們要堅持原則，展示人性最好的一面。這是我對未來的希望。」

瑪莉亞．瑞薩（Maria Ressa）提醒，當一個謊言說了100萬次，便會成為事實。「如果你想走到進民主的核心，跟著事實走。」吳婉英攝

瑪莉亞．瑞薩（Maria Ressa）是菲律賓以敢言著稱的資深傳媒人，曾任CNN記者超過20年，2012年創辦新聞網站Rappler，經常發表批評總統杜特爾特的報道，包括當局的鐵腕掃毒行動濫殺無辜，瑞薩及Rappler因而持續遭受司法打壓。菲律賓政府去年初指Rappler有外資介入，吊銷其經營執照，同年底再以「逃稅」罪名起訴瑞薩及Rappler，一旦罪成，可能被判罰款而倒閉，瑞薩 亦面臨最高10年監禁。今年2月，菲律賓國家調查局以涉嫌「誹謗」將瑞薩拘捕。當地維權人士及記者組織均批評，當局的做法是政治迫害。

瑞薩致辭時，首先提到近日的菲律賓中期選舉，她認為結果反映人民如何看待杜特爾特發動的掃毒戰。瑞薩指，昨日是菲律賓中期選舉公布的日子，當她看到選舉結果時，心裡唯一想到的是：「你（菲律賓人民）是否真的關心人權？」因為選舉結果顯然是否定的。她認為，結果正反映菲律賓的價值在改變，因為菲律賓是70年前《世界人權宣言》第二個締約國，但現時在菲律賓，殺人是可以接受的。瑞薩表示，杜特爾特有6年任期，他現時已完成了3年，這中期選舉也正是人民對其殘暴掃毒戰的一個驗證。她引述聯合國數據指，自2016年7月（杜特爾特上台），有2.7萬人在掃毒戰中被殺。

瑞薩指，杜特爾特在周一（中期選舉投票日）又再出言批判獨立的媒體。瑞薩呼籲杜特爾特專注於自己的工作，也讓記者專注於自己的工作。她提到，在周二、投票日翌日，她並不是處理選舉報道，而是上庭面對兩宗官司，一宗是政府控告她7年前一則報道「誹謗」，當時菲律賓尚未有相關誹謗的法例；另一宗涉及財務問題。在過去14個月，菲律賓政府針對她和Rappler展開了11宗案件，故她持續面對不同的調查。官司纏身的瑞薩指，她一直被禁止離境，直至昨日，她交了50萬菲律賓披索的保釋金。雖然受盡司法打壓，但瑞薩強調：「記住，新聞不是罪。我會一直這樣說著，新聞不是罪。」

瑞薩今年2月於辦公室被國家調查局以涉嫌「誹謗」罪名拘捕。美聯社圖片

瑞薩又提到，菲律賓媒體正受到有系統及持續的網絡攻擊，各媒體的facebook充斥著「腐敗」、「偏頗」等字眼（留言），而該些網絡攻擊的攻勢，是跟隨菲律賓的總統選舉而變化。她指出，該些攻擊是來自美國的科技公司，包括社交媒體，這些平台曾經幫助Rappler成長，現在卻成了國家機器的幫兇。

在嚴峻的新聞環境中，瑞薩在年輕記者身上看見希望。她提到，Rappler有兩名年輕記者因批評政府而受打壓，一人被禁止採訪杜特爾特，另一人持續受到警方監視。瑞薩問二人，為何在這情況下仍繼續從事新聞工作，對方答她：「因為這重要。（Because it matters.）」瑞薩指：「所以我從她們身上看到希望。」她續勉勵台下記者說，她也從場內的記者、得獎者看到希望：

即使工作艱難，沒有比現在更好的時間去做記者了，因為我們做的事重要，你的報道重要。我們要堅持原則，展示人性最好的一面。這是我對未來的希望。

2018年《時代》雜誌選出「真相守護者」（Guardians）為年度風雲人物，瑞薩（右二）是代表人物之一。美聯社圖片

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：